【獅城反對黨●專題】李顯龍弟弟也力撐！ 前進黨成立 冀結束「一黨專政」

新加坡人民行動黨前黨員、曾競選總統的陳清木成立新政黨「新加坡前進黨」（Progress Singapore Party），今日前進黨舉行成立典禮，期望在下屆大選與其他反對黨聯手，爭取國會3分之1的議席，力阻人民行動黨議席達2/3的修憲門檻。陳清木揚言很擔心政局，認為新加坡自立國以來從沒政黨更迭，現時的政府有欠透明度、獨立性及問責制度不足，已失去「良善管治」的基礎，希望成立新政黨後，他們可由「新加坡前進黨」成員出任總理，結束逾半世紀的人民行動黨執政時代，令新加坡不再「一黨專政」。

出任黨秘書長的陳清木今年79歲，曾在2011年參與新加坡總統選舉但敗選。陳清木上周在創黨在記者會上指，「在上一次總統選舉後，我有想過退休，不再從政。過去我已在國會出任議員26年，我有大部份人生都在公共辦公室內度過」，「但當我退下來看到在我們的政治系統中的國會，我很擔心」。

新加坡一向奉行家長式的威權統治，但因為良善管治（good governance），經濟、民生發展理想，不過陳清木認為，觀察到新加坡良善管治的基礎正在逐漸消失，他指出，目前政府透明度、獨立性和問責制度皆有不足，如新加坡控股公司淡馬錫（Temasek）的行政總裁是由總理李顯龍委任，而出任的正是總理的太太何晶，當中反映委任制度的問題；而2016的總統選舉修定條例被濫用以至令馬來候選人有利；國會拒絕回應反對黨議員的問題並將之推給法庭裁決等等。

前進黨在今年4月28日獲社團註冊局正式批准成立為政黨，於上周五（7月26日）上午舉行創黨記者會，共有約80名海內外記者與嘉賓出席。陳清木稱三個月內已招募到數百名黨員，既有來自其他政黨的前候選人，也年輕的政治素人。他坦言，其支持者希望他不要退下來，「他們叫我再站出來，聚集想服務新加坡這國家、人民的人」。而他的支持者當中，最矚目的要數總理李顯龍的胞弟李顯揚。

李顯揚與哥哥李顯龍素有不和，多次在Facebook上表態支持陳清木，近日更一度明言「全心支持新加坡前進黨的原則及價值觀」，又批評「今天的人民行動黨已非我父親的人民行動黨，已經迷失方向」。陳清木表示歡迎他加入前進黨。

下屆大選選期在2021年4月，前進黨的目標是在爭取足夠國會議席阻撓執政黨修憲，陳清木指，希望聯同其他反對黨一同爭取選民支持，力阻執政人民行動黨取得修憲所需的3分之2國會議席，令議員發揮制衡作用，未來更希望可以執政，出任總理，但暫未透露將派黨員往哪個選區出選。

今次唔係普通反對黨

係人民行動黨 自己友

兩兄弟爭權扯貓尾咋